---
title: 第一次在淘宝购物时的奇妙经历
date: 2017-11-30 16:31
tags: 生活
shortlink: mua
headpic: {baseurl}/images/2017/11/ecommerce.jpg
headpic_alt: 网购
---

虽然看起来我是个很依赖电脑和网络的人，但实际上，我很少在网上买东西，连中国网购的鼻祖——淘宝也是从来都没有用过。结果今天，有个朋友跑过来，让我帮他买一个东西，是一套 BD ，本来是日本限定的，所以只能在淘宝上找了代购。我说，“行啊”，于是就用上了之前从来都没有用过的淘宝。

<!--more-->

虽然从来没有买过东西，不过我有注册过帐号，支付宝也配置过。比较大的问题就是我没有中国的银行帐号，实名认证费了好大劲，还好淘宝能够支持 Visa 的银行卡支付，而我正好有，所以支付这边除了用银行卡的手续费比较高以外，也没什么问题。

朋友发给我一个淘宝的链接，我点了进去，选定了他想要的种类，然后提交了订单，选择用银行卡支付。淘宝让我填银行卡信息，可是，我之前不是在设定支付宝的时候，已经填过一遍银行卡信息了吗？“嘛……不管它，反正也就是再填几个数字而已，可能是为了安全，在支付的时候再确认一下吧”，我自言自语道。

支付很顺畅。在订单提交完成的网页，出现了一个标着“赢取 500M 流量”的转盘，转盘里面的奖项有标着 500M 流量和其它的一些有关中国移动的手机流量的东西。这些跟不用移动手机的我都没什么关系，我也就抱着好玩的心态，点了一下那个转盘，它的指针停在了—— 500M 流量！好耶，这 500M 流量待会儿送给别人好了……等等！转盘又开始转了，下一次它的指针停在了——谢谢参与。

我当时的心情： 🌚❓ 还带这么忽悠人的？只好带着被耍的心情，打算关闭那个窗口。那个关闭按钮也没闲着，一点它，浏览器就打开了一个借贷网站。这样的广告手法，跟那些不正规的网站一样。

过了一会儿，朋友跟我说，是不是可以跟卖家说一下，改一下收件地址，直接送到他那里呢？我想，这个有道理啊，这样省得绕一圈，还不用我在家等快递，就重新打开网页，试图联系卖家。

从此拉开了一系列有趣事情的帷幕。

![订单详情网页的卖家信息]({baseurl}/images/2017/11/taobao-order-seller-detail.jpg)

为了联系卖家，我重新打开浏览器，找到刚才的订单信息，里面有着明显的大大的“和我联系”按钮，但是比起用旺旺这样的即时通讯方式，我更喜欢发电子邮件来联系陌生人。坏消息是，卖家的邮件地址在网页里面被隐藏了，除了第一个字母 h ，剩下的都变成了星号表示。好消息是，边上有一个“发送站内信”的按钮。点了进去。里面是一个简陋的邮件发送网页，可以填收件人、主题、正文什么的。“还行，”我评价道，“看起来还能用。”

![邮件填写表单]({baseurl}/images/2017/11/taobao-insite-email-form.jpg)

我写好了邮件，按下发送。然后——

![提交站内信后出现的 404 错误页面]({baseurl}/images/2017/11/taobao-insite-email-error.jpg)

<big>🌚❓❓</big>

行吧行吧，服了你。发个站内信还变成 404 找不到页面了。那没办法，只好回到之前的订单详情那里，选择了写着“和我联系”的按钮。

![阿里旺旺的网页窗口]({baseurl}/images/2017/11/wangwang-web-window.jpg)

这个阿里旺旺的网页界面，看起来就像是上古时代的样子，不过至少有能够独立使用的网页版，不强制要求装客户端，已经很良心了（微笑）。然后我只好在那里面把问题再描述了一遍。

但是卖家现在不在线，我又不可能一直守在电脑旁等待对方回复，所以还是不得不装个手机应用来收到提醒。不过我是肯定不会把这样看起来就很毒瘤的国产软件装到常用手机上的，于是我拿出了专门用来装国产软件的二奶手机，寻找起可以“扫一扫下载”的二维码，不过没有找到。

咦，聊天窗口上那条黄色的“安全购物沟通，请使用阿里旺旺！”的横幅，是不是下载链接呢？试着点了一下它，迎接我的是——

![疑似原本是下载旺旺的 404 错误页面]({baseurl}/images/2017/11/wangwang-banner-link-error.jpg)

<big>🌚❓❓❓</big>

什么……你们不停提示要我装的客户端，我好不容易想装了，结果就是这反应？下载链接都没掉了？你们家产品经理是吃了什么不好的东西吧？

行行行，我服。我把之前提到的手机拿了出来，用百度搜索“阿里旺旺”。（我有好好确认从官网下载哦！）打开的网页居然还没有为手机做适配，这在使劲让我们安装手机应用的国产软件中，真是一股清流。默认显示的还是 Windows 版。然后我选择了“手机版”的标签，按下网页底下的“立即下载”。

🌚 然后下载好，发现那个文件的扩展名是 EXE 。

得，我选择的手机版，结果你还给我一份 EXE ，这是闹咋地？不提了，我从顶上点进去查看所有版本的下载，终于下载到了一个扩展名是 APK 的东西。

要求的权限嘛……还是不出所料地跟其他国产软件一样多。不过没事儿，反正这是国产软件专用二奶机。装好了之后，它嘣地跳出一个提示：

![忽略电池优化吗？]({baseurl}/images/2017/11/wangxin-battery-optimization-warning.jpg)

手机：这个应用太辣鸡了，不适合开电池优化，会费电。  
我：哦，没事，反正你是二奶机。

确认了这条提示之后，它又蹦哒出来一个提示：

![发现新版本！]({baseurl}/images/2017/11/wangxin-update-popup.jpg)

<big>🌚❓❓❓❓</big>

我不是刚刚下载的最新版本吗？这什么辣鸡玩意儿？网页上下载的还不是最新版本？

然后我下载好了那个新版本，是这个样子的：

![解析安装包失败]({baseurl}/images/2017/11/wangxin-update-apk-error.jpg)

<big>🌚❓❓❓❓❓</big>

“安装包解析失败”……好你刚刚让我下载来的最新版本，结果是坏的？这什么辣鸡玩意儿？你家产品经理小时候国产奶粉吃多了吧？这么辣鸡的东西，究竟是怎么成为世界上最大的购物网站的啊？

好好好，我旧版本照样用了。这时候卖家回复我了。

![卖家回复了，“我们都是国内统一发货惹”]({baseurl}/images/2017/11/wangxin-seller-reply.jpg)

唔……那就是不行咯？我点开看看他总共说了啥。

![空白的聊天记录]({baseurl}/images/2017/11/wangxin-chat-log.jpg)

点开，里面是空白的。

<big>🌚❓❓❓❓❓❓</big>

啊啥？这什么辣鸡玩意儿？外面显示的人家有回复，结果里面是空的？？？

行，我死了，我真的死了。所谓的[世界上最大](http://tech.qq.com/a/20160407/002672.htm)的购物网站，结果就是这么一堆辣鸡玩意儿的集合。

我服你，马云，能把看着好好的东西做得这么烂，也只有你了。

----------

事毕，朋友说：“给你添麻烦了，这么多破事。”

我说，没事儿，还要感谢你，让我终于见识到了这玩意的辣鸡。
